%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Virtual memory implementation}
\begin{itemize}
\item processes in UNIX use virtual addresses to access physical memory.
The virtual - physical convertion is performed by hardware with the help
of kernel.
\item in case of memory shortage unused parts of memory are stored to
(\emsl{swap}) space on disk. 
\item before SVR2 the \texttt{swapper} process (nowadays
\texttt{sched}) swapped out whole processes. 
\item from SVR2 on (\emsl{demand paging}) is used with \emsl{copy-on-write}.
Pages are allocated only after first use and private pages are copied only
after modification. Freeing and swapping of individual pages is performed
by the \texttt{pageout} process, swapping of whole processes is done only
when critically low on memory.
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{description}
\item[překlad adres:] přístup na neplatnou adresu nebo pokus o zápis
do paměti pouze pro čtení vyvolá signál \texttt{SIGSEGV}.
\item[swap:] odkládací prostor se vytváří na samostatném oddílu
disku, od SVR4 může být i v~souboru.
\item[swapper:] proces \texttt{swapper} se snaží odložit na disk nějaký
proces, který není zam\-čen v~paměti, a na uvolněné místo zavést dříve
odložený proces.
\item[demand paging:] při žádosti procesu o paměť se pouze upraví
tabulka stránek. První instrukce adresující obsah stránky vyvolá
výjimku. Jádro ji ošetří tím, že alokuje stránku. 
\item[copy-on-write:] více procesů může sdílet zapisovatelnou
fyzickou stránku, která je ale logicky privátní pro každý proces
(tato situace nastane např. po vytvoření procesu voláním
\texttt{fork}). Dokud procesy z paměti pouze čtou, přistupují ke
sdíl{}ené stránce. Pokud se proces pokusí obsah stránky změnit, vyvolá
výjimku. Jádro zkopíruje stránku, přidělí procesu kopii, která už je
privátní a proces ji může dále libovolně měnit. Ostatní procesy
používají stále ne\-změ\-ně\-nou původní stránku.
\item stránky k odložení se hledají algoritmem \emph{NRU} (not recently
used): každá stránka má příznaky \texttt{referenced} a
\texttt{modified}, na začátku vynulované. Při prvním přístupu se
nastaví \texttt{referenced}, při změně \texttt{modified}. Oba
příznaky se periodicky nulují. Přednostně se uvolňují stránky, které
nejsou modifikované ani použité. Stránky kódu programu a mapovaných
souborů se neukládají do odkládacího prostoru, ale obnovují se z
příslušného souboru.
\end{description}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{inetd}{inetd}

\begin{slide}
\sltitle{Správa síťových služeb: \texttt{inetd}}
\setlength{\baselineskip}{0.8\baselineskip}
\begin{itemize}
\item servery síťových služeb se spouští buď při startu systému, nebo je
startuje démon \texttt{inetd} při připojení klienta. 
\item démon \texttt{inetd} čeká na portech definovaných v
\texttt{/etc/inetd.conf} a když detekuje příchozí spojení/datagram,
spustí příslušný server a přesměruje mu deskriptory.
\item příklad obsahu \texttt{/etc/inetd.conf}: 
\end{itemize}
\begin{alltt}
ftp stream tcp nowait root /usr/etc/ftpd ftpd -l 
shell stream tcp nowait root /usr/etc/rshd rshd -L 
login stream tcp nowait root /usr/etc/rlogind rlogind 
exec stream tcp nowait root /usr/etc/rexecd rexecd 
finger stream tcp nowait guest /usr/etc/fingerd fingerd 
ntalk dgram udp wait root /usr/etc/talkd talkd 
tcpmux stream tcp nowait root internal 
echo stream tcp nowait root internal
\end{alltt}
\end{slide}

\label{INETD}

\begin{itemize}
\item \texttt{inetd} je v podstatě velký \texttt{poll} cyklus obhospodařující
sadu socketů podle konfigurace.
\item Start přes \texttt{inetd} šetří prostředky, protože příslušný server běží
pouze po čas, kdy jsou jeho služby opravdu potřeba. Nehodí se tedy pro pro
spoustění vytížených služeb (HTTP) nebo služeb kde může být velký overhead při
inicializaci (např. SSH).
\item Typicky se pomocí \texttt{inetd} spouští servery, které se používají málo
nebo jejichž inicializace je relativně nenáročná (\texttt{telnetd},
\texttt{ftpd}). Silně vytížené a dlouho startující servery (\texttt{httpd}) se
obvykle startují ze systémových inicializačních skriptů a běží stále.
\item Často má cenu mít \texttt{inetd} vypnutý úplně. Pokud na vašem stroji běží
např. pouze SSH, tak pro to se \texttt{inetd} ve většině případů nepoužívá,
\texttt{inetd} by byl jen dalším serverem běžícím na stroji a zdroj
potenciálního nebezpečí, pokud by se v něm nebo v jednom z něj spouštěných
programů objevila bezpečnostní chyba. To by ostatně mělo platit pro všechny
instalované programy poskytující síťové služby - buďto by měly implicitně
poslouchat pouze na localhostu (resp. používat unixové sockety) nebo by
implicitně neměly běžet a měly by být spuštěny (ve smyslu permanentně
zapnuty) až tehdy když jsou skutečně třeba (tento přístup se označuje jako
\emph{secure by default}).


\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Formát souboru \texttt{/etc/inetd.conf}}
\texttt{služba soket proto čekání uživ server argumenty}
\begin{itemize}
\item \texttt{služba} \dots{} jméno síťové služby podle \texttt{/etc/services}
\item \texttt{soket} \dots{} \texttt{stream} nebo \texttt{dgram}
\item \texttt{proto} \dots{} komunikační protokol (\texttt{tcp}, \texttt{udp}) 
\item \texttt{čekání} \dots{} \texttt{wait} (\texttt{inetd} čeká na ukončení
serveru před akceptováním dalšího klienta), \texttt{nowait} (\texttt{inetd} 
akceptuje dalšího klienta hned) 
\item \texttt{uživatel} \dots{} server poběží s identitou tohoto uživatele 
\item \texttt{server} \dots{} úplná cesta k programu serveru nebo
\texttt{internal} (službu zajišťuje \texttt{inetd}) 
\item \texttt{argumenty} \dots{} příkazový řádek pro server, včetně
\texttt{argv[0]}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item Soket typu \texttt{stream}:
	\begin{itemize}
	\item \texttt{wait} \dots{} server dostane soket, na který musí aspoň
	jednou zavolat \texttt{accept}. Teprve tím získá nový soket, přes který
	může komunikovat s klientem. Po skončení serveru přebírá řízení soketu
	zpět \texttt{inetd}.
	\item \texttt{nowait} \dots{} \texttt{inetd} zavolá \texttt{accept} a
	získaný soket předá serveru, server tedy může rovnou komunikovat (může
	používat standardní vstup a výstup) a nemusí vědět, že komunikuje po
	síti.  Mezitím \texttt{inetd} čeká na další klienty a podle potřeby
	spouští další instance serveru.
	\end{itemize}
\item Jak pro \texttt{wait} tak pro \texttt{nowait} provedl \texttt{inetd}
na soketu volání \texttt{bind} aby mu přiřadil číslo portu podle pole
\texttt{služba}.
\item V případě \texttt{wait} dostane server soket od \texttt{inetd} v podobě
deskriptoru 0 (standarní vstup). \texttt{inetd} před voláním \texttt{fork}
provedl \texttt{dup2(sock, 0)}, kde \texttt{sock} je nabindovaný socket.
Viz příklad \priklad{inetd/accept-rw.c}.
\item V případě \texttt{nowait} \texttt{inetd} zavolá \texttt{accept} (pro TCP
spojení), přesměruje deskriptory 0, 1, a 2 do síťového socketu a spustí daný
server.
Viz příklad: \priklad{inetd/echo-server.sh}. Podívejte se do daného skriptu pro
podrobné instrukce, jak ho použít.
\item Pro soket typu \texttt{dgram} má smysl pouze \texttt{wait}. Server musí
přečíst ze soketu aspoň jeden datagram.
\item Jestliže \texttt{inetd} restartuje server (kromě \texttt{stream~nowait})
příliš často (cca jednou za sekundu), usoudí, že nastala chyba a po určitou dobu
(asi 10 minut) službu zablokuje (nespouští server a odmítá spojení). Ostatní
servery spouští normálně dál.
\item Pro zajímavost, ne všechny systémy musí nutně \texttt{inetd.conf} používat
stejným způsobem. Například od Solarisu 10 se tento soubor použije pouze pro
po\-čá\-teč\-ní konverzi do interní databáze pomocí \texttt{inetconv(1M)} a pro
zapínání a vypínání služeb se pak používá příkaz \texttt{inetadm(1M)}.
\end{itemize}

\endinput
