%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% vyrazene veci z predchozich prednasek

changequote([[[, ]]])

\begin{slide}
\centerslidestrue
\begin{center}
\title{\LARGE Různé věci vyřazené z letošní přednášky}
\maketitle

\end{center}
\end{slide}


\begin{slide}
\sltitle{Lock-soubory na NFS}
\setlength{\baselineskip}{0.8\baselineskip}
\begin{itemize}
\item pokud je lock-soubor uložen na vzdáleném svazku připojeném
pomocí NFS, nemusí se kombinace \texttt{O\_CREAT|O\_EXCL} chovat
korektně. Řešení: 
\end{itemize}
\begin{alltt}
void \funnm{lock}(char *lockfile) 
\{ 
    sprintf(fname, "%s%d", lockfile, getpid()); 
    fd = \emprg{open}(fname, O\_RDWR|O\_CREAT, 0600); close(fd); 
    for(;;) \{ 
        \emprg{link}(fname, lockfile);
        \emprg{stat}(fname, &buf); 
        if(\emprg{buf.st\_nlink} == 2) break; 
    \} 
    \emprg{unlink}(fname); 
\}
\end{alltt}
\end{slide}

vytvoříme soubor s unikátním jménem a zkusíme ho nalinkovat na jméno
\texttt{lockfile}. Pokud se to nepovede, lock-soubor už existuje.
Ale na NFS není jistý ani výsledek volání \texttt{link()}, proto
ještě otestujeme (pomocí \texttt{stat()}), zda se počet odkazů na
unikátní soubor zvětšil na hodnotu 2.

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{System V IPC a sdílená paměť (1)}
\texttt{int \funnm{shmget}(key\_t \emph{key}, size\_t \emph{size},
int \emph{shmflg});}
\begin{itemize}
\item vrátí identifikátor segmentu sdílené paměti o velikosti
\texttt{size} bajtů spojeného s klíčem \texttt{key}
(\texttt{IPC\_PRIVATE} \dots{} při každém použití nový segment). V
\texttt{shmflg} je kombinace přístupových práv a konstant
\texttt{IPC\_CREAT}, \texttt{IPC\_EXCL} se stejným významem jako u
semaforů. 
\end{itemize}
\texttt{void *\funnm{shmat}(int \emph{shmid}, const void *\emph{shmaddr},
int \emph{shmflg});}
\begin{itemize}
\item připojí segment do adresového prostoru procesu na adresu
\texttt{shmaddr} (\texttt{NULL} \dots{} adresu přidělí systém),
vrátí adresu. 
\item \texttt{shmflg} může obsahovat 
    \begin{itemize}
    \item \texttt{SHM\_RDONLY} \dots{} připojit jen pro čtení 
    \item \texttt{SHM\_RND} \dots{} zaokrouhlit adresu připojení
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item všechny procesy, které mají segment sdílené paměti připojený,
vidí prováděné zápisy do paměti okamžitě. Proto mohou vznikat dříve
uvedené problémy a přístup do sdílené paměti je nutno vhodně
synchronizovat.
\item všechny procesy vidí stejný obsah sdílené paměti, ale každý ji
může mít namapovanou na jiné adrese.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{System V IPC a sdílená paměť (2)}
\texttt{int \funnm{shmdt}(const void *\emph{shmaddr});}
\begin{itemize}
\item odpojí segment sdílené paměti z adresového prostoru procesu. 
\end{itemize}
\texttt{int \funnm{shmctl}(int \emph{shmid}, int \emph{cmd},
struct shmid\_ds *\emph{buf});}
\begin{itemize}
\item operace se segmentem paměti podle \texttt{cmd}: 
    \begin{itemize}
    \item \texttt{IPC\_STAT} \dots{} v \texttt{buf} vrátí velikost
    segmentu, počet připojení, přístupová práva, PID procesu, který
    segment vytvořil a procesu, který ho naposled připojil/odpojil,
    časy posledního \texttt{shmat()}, \texttt{shmdt()} a
    \texttt{shmctl()}
    \item \texttt{IPC\_SET} \dots{} nastavení přístupových práv 
    \item \texttt{IPC\_RMID} \dots{} zrušení segmentu
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{slide}

odpojení segmentu nemění obsah segmentu ani ho neruší, i když ho
odpojí poslední proces.

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Semafory a sdílená paměť: producent}
\setbox0=\hbox{\kern -1em %
\emprg{$\left\{\vphantom{\setbox0=\hbox{x}\dp0=2\baselineskip%
\ht0=\dp0\box0}\right.$}}\dp0=0pt\ht0=0pt\wd0=0pt
\setbox1=\hbox{%
\emprg{$\left.\vphantom{\setbox0=\hbox{x}\dp0=2\baselineskip%
\ht0=\dp0\box0}\right\}$}}\dp1=0pt\ht1=0pt\wd1=0pt
\begin{alltt}
key\_t key = 1234; struct sembuf sops;
shm\_id = \emprg{shmget}(key, sizeof(struct shmem), IPC\_CREAT|0600);
pshmem = (struct shmem *) \emprg{shmat}(shm\_id, NULL, 0);
sem\_id = \emprg{semget}(key, 2, IPC\_CREAT|0600);
sem\_arg=0; \emprg{semctl}(sem\_id, 0, SETVAL, sem\_arg);
sem\_arg=1; \emprg{semctl}(sem\_id, 1, SETVAL, sem\_arg);
for(;;) \{
    sops.sem\_num=1; sops.sem\_op=-1; sops.sem\_flg=0;
    \emprg{semop}(sem\_id,&sops,1);
    \box0sz = pshmem->sz = read(0, pshmem->buf, BUFSZ);      \box1
    sops.sem\_num = 0; sops.sem\_op = 1; sops.sem\_flg = 0;
    \emprg{semop}(sem\_id, &sops, 1);
    if(sz <= 0) break;
\}
\end{alltt}
\end{slide}

zde se sdílená paměť používá jako buffer pro předávání dat z procesu
producenta (kde jsou načítána ze standardního vstupu) do procesu
konzumenta (který je zapisuje na standardní výstup). K synchronizaci
operací se sdílenou pamětí jsou použity dva semafory s~významy
\uv{paměť plná, lze číst} (inicializován na hodnotu 0) a \uv{paměť
volná, lze zapisovat} (inicializován na hodnotu 1). Hodnota semaforu
je vždy zvýšena jiným procesem, než který ji snížil. Tím si procesy
navzájem signalizují zápis a přečtení obsahu paměti.

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Semafory a sdílená paměť: konzument}
\setbox0=\hbox{\kern -1em \raisebox{-0.5\baselineskip}{%
\emprg{$\left\{\vphantom{\setbox0=\hbox{x}\dp0=2.7\baselineskip%
\ht0=\dp0\box0}\right.$}}}\dp0=0pt\ht0=0pt\wd0=0pt
\setbox1=\hbox{ \raisebox{-0.5\baselineskip}{%
\emprg{$\left.\vphantom{\setbox0=\hbox{x}\dp0=2.7\baselineskip%
\ht0=\dp0\box0}\right\}$}}}\dp1=0pt\ht1=0pt\wd1=0pt
\begin{alltt}
key\_t key = 1234; struct sembuf sops;
sem\_id = \emprg{semget}(key, 2, 0); shm\_id = \emprg{shmget}(key, 0, 0);
pshmem = (struct shmem *) \emprg{shmat}(shm\_id, NULL, 0);
for(;;) \{
    sops.sem\_num = 0; sops.sem\_op = -1; sops.sem\_flg = 0;
    \emprg{semop}(sem\_id, &sops, 1);
    \box0if(pshmem->sz == 0) break;                          \box1
    write(1, pshmem->buf, pshmem->sz);
    sops.sem\_num = 1; sops.sem\_op = 1; sops.sem\_flg = 0;
    \emprg{semop}(sem\_id, &sops, 1);
\}
\emprg{shmdt}(pshmem); \emprg{shmctl}(shm\_id, IPC\_RMID, NULL);
\emprg{semctl}(sem\_id, 0, IPC\_RMID);
\end{alltt}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item všimněte si, že konzument používá semafory opačně než
producent.
\item hodnota \texttt{pshmem->sz~==~0} je použita jako indikátor
ukončení přenášených dat.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Fronty zpráv (1)}
\texttt{int \funnm{msgget}(key\_t \emph{key}, int \emph{msgflg});}
\begin{itemize}
\item vrátí identifikátor fronty zpráv spojené s klíčem \texttt{key}
(\texttt{IPC\_PRIVATE} \dots{} při každém použití nová fronta
zpráv). V \texttt{msgflg} je kombinace přístupových práv a konstant
\texttt{IPC\_CREAT}, \texttt{IPC\_EXCL} se stejným významem jako u
semaforů. 
\end{itemize}
\texttt{int \funnm{msgctl}(int \emph{msqid}, int \emph{cmd},
struct msqid\_ds *\emph{buf});}
\begin{itemize}
\item Operace s frontou podle \texttt{cmd}: 
    \begin{itemize}
    \item \texttt{IPC\_STAT} \dots{} v \texttt{buf} vrátí aktuální počet zpráv,
    max. velikost fronty, přístupová práva, PID a časy posledního
    \texttt{msgsnd()} a \texttt{msgrcv()}
    \item \texttt{IPC\_SET} \dots{} nastavení přístupových práv a max.
    velikosti fronty
    \item \texttt{IPC\_RMID} \dots{} zrušení segmentu
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{slide}

fronta zpráv funguje jako mailbox. Každý proces (který má přístupová
práva) do ní může vložit zprávu, kterou pak může vyzvednout
libovolný proces.

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Fronty zpráv (2)}
\begin{minipage}{\slidewidth}
\vspace{-1\baselineskip}\texttt{\begin{tabbing}
int \funnm{msgsnd}(\=int \emph{msqid}, const void *\emph{msgp},
size\_t \emph{msgsz},\\\> int \emph{msgflg});
\end{tabbing}}
\end{minipage}
\begin{itemize}
\item pošle zprávu \texttt{msgp} o velikosti \texttt{msgsz} do
fronty \texttt{msqid}. 
\item zpráva má libovolný obsah, ale na začátku musí být typ zprávy,
tj.  položka typu \texttt{long int} s kladnou hodnotou. 
\item typ zprávy se nezapočítává do velikosti zadané v parametru 
\texttt{msgsz}.
\item maximální velikost zprávy je limitována systémem. 
\item pokud je fronta plná, funkce čeká, až bude ve frontě místo na
zprávu.  Příznak \texttt{IPC\_NOWAIT} způsobí, že se nečeká, ale
volání se vrátí s chybou.
\end{itemize}
\end{slide}

Typy zpráv se používají pro rozlišení zpráv příjemcem.

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Fronty zpráv (3)}
\setlength{\baselineskip}{0.9\baselineskip}
\begin{minipage}{\slidewidth}\texttt{\begin{tabbing}
ssize\_t \funnm{msgrcv}(\=int \emph{msqid}, void *\emph{msgp},
size\_t \emph{msgsz},\\\> long int \emph{msgtyp}, int \emph{msgflg});
\end{tabbing}}
\end{minipage}
\begin{itemize}
\item z fronty \texttt{msqid} je přečtena zpráva do bufferu
\texttt{msgp}.  Vrací velikost zprávy. Pro příliš dlouhé zprávy se
do \texttt{msgp} uloží jen prvních \texttt{msgsz} bajtů, pokud je v
  \texttt{msgflg} příznak \texttt{MSG\_NOERROR}. Jinak vrátí chybu. 
\item typ zprávy se nezapočítává do velikosti zprávy.
\item z fronty se vybere první zpráva zadaného typu: 
    \begin{itemize}
    \item \texttt{msgtyp == 0} \dots{} libovolný typ 
    \item \texttt{msgtyp > 0} \dots{} typ \texttt{msgtyp}
    \item \texttt{msgtyp < 0} \dots{} typ \texttt{<= abs(msgtyp)}
    \end{itemize}
\item jestliže zpráva požadovaného typu není k dispozici, proces
čeká. Při nastavení \texttt{IPC\_NOWAIT} v \texttt{msgflg} místo
čekání vrátí chybu.
\end{itemize}
\end{slide}

zprávy jsou z fronty vybírány v pořadí, v jakém do ní byly poslány.
Zprávy od jednoho odesílatele budou příjemcem obdrženy ve stejném
pořadí, v jakém byly poslány. Zprávy od více odesílatelů se mohou ve
frontě promíchat.

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Fronty zpráv: producent}
\begin{alltt}
int sz,id;
key\_t key=1234;
struct \{
    long int mtype;
    char buf[BUFSZ];
\} msg;
id = \emprg{msgget}(key, IPC\_CREAT|0600);
msg.mtype=1;
while( (sz = read(0, msg.buf, BUFSZ)) > 0) 
    \emprg{msgsnd}(id, &msg, sz, 0);
msg.mtype=2;
\emprg{msgsnd}(id, &msg, 0, 0);
\end{alltt}
\end{slide}

tento příklad řeší pomocí fronty zpráv stejný problém producenta a
konzumenta, jaký jsme již řešili pomocí sdílené paměti a semaforů.

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Fronty zpráv: konzument}
\setlength{\baselineskip}{0.8\baselineskip}
\begin{alltt}
int sz;
key\_t key=1234;
struct \{
    long int mtype;
    char buf[BUFSZ]; 
\} msg;
id = \emprg{msgget}(key, 0);
for(;;) \{
    sz = \emprg{msgrcv}(id, &msg, BUFSZ, 0, 0);
    if(msg.mtype == 1)
        write(1,msg.buf,sz);
    else \{ /* msg.mtype == 2 */
        \emprg{msgctl}(id, IPC\_RMID, NULL);
        break;
    \}
\}
\end{alltt}
\end{slide}

podle typu zprávy konzument rozlišuje normální zprávy obsahující
data a zprávu oznamující ukončení přenosu dat.

%%%%%

\endinput
