
\pdfbookmark[0]{signals}{signals}
\begin{slide}
\sltitle{Obsah}
\begin{itemize}
\item úvod, vývoj UNIXu a C, programátorské nástroje
\item základní pojmy a konvence UNIXu a jeho API
\item přístupová práva, periferní zařízení, systém souborů
\item process manipulation, program execution
\item \emsl{signály}
\item synchronizace a komunikace procesů
\item síťová komunikace
\item vlákna, synchronizace vláken
\item ??? - bude definováno později, podle toho kolik zbyde času
\end{itemize}
\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

changequote([[[, ]]])

\begin{slide}
\sltitle{Introduction to signals}
\begin{itemize}
\item for notifying a process of asynchronous events, and for exception handling
\item mechanism of an interrupt available in user level
\item signal categories:
    \begin{itemize}
    \item \emsl{asynchronous events} happening independently of the main program
    flow, eg. a signal sent from another process, a timer expiration
    (\texttt{SIGALRM}), terminal disconnect (\texttt{SIGHUP}), or pressing
    \texttt{Ctrl-C} (\texttt{SIGINT})
    \item \emsl{exceptions} caused by a running process, eg.
    attempt to access a restricted area of memory (\texttt{SIGSEGV})
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{slide}

\label{SIGNALS}

\begin{itemize}
\item Interrupts can be viewed as a mean of communication between the CPU and
the OS kernel while signals are for communication between the kernel and
processes.
\item After returning from the handler, if that happens, the process continues
exactly from the place where the interruption happened.
\item Historically, signals were provided as a mechanism to forcefully terminate
processes.  That is why the function for sending signals is called
\funnm{kill}.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Introduction to signals (continued)}
\begin{itemize}
\item it is the simplest interprocess communication -- it only carries
information that an event happened
\begin{itemize}
\item there is a real-time POSIX extension that allows for more information,
more on that later
\end{itemize}
\item mostly processed asynchronously -- a signal interrupts the current process
flow and a \emph{signal handler} is invoked
\item signals are identified by numbers, represented by names like
\texttt{SIGSEGV}, \texttt{SIGCHLD}, or \texttt{SIGKILL}
\item name are usually \texttt{\#define}s, see \texttt{/usr/include/signal.h} or
\texttt{/usr/include/sys/signal.h}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item The real-time extension is POSIX-1003.1b.
\pageref{REALTIMEEXTENSIONS}.
\item You can process signals in a synchronous way, see \funnm{sigwait} on page
\pageref{SIGWAIT}.
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{kill}{kill}

\begin{slide}
\sltitle{Sending signals}
\texttt{int \funnm{kill}(pid\_t \emph{pid}, int \emph{sig});}
\begin{itemize}
\item sends signal \emph{sig} to a process or a process group
based on value of \emph{pid}: 
    \begin{itemize}
    \item \texttt{> 0} \dots{} to process with \emph{pid}
    \item \texttt{== 0} \dots{} to all processes in the same group
    \item \texttt{== -1} \dots{} to all aside from system processes
    \item \texttt{< -1} \dots{} to processes in a group \texttt{abs(pid)} 
    \end{itemize}
\item \texttt{sig == 0} means the system only checks whether the process has
enough privileges to send a signal without sending it
\item whether a process may send other process a signal depends on UID of both
processes
\end{itemize}
\end{slide}

\label{KILLSYSCALL}

\begin{itemize}
\item Traditionally, process with EUID~==~0 can send a signal to any other
process.  However, some systems optionally provide fine grain privileges and the
situation there is different even for root.  That is out of scope for this class
though.  \item Sending a signal to another process:
    \begin{itemize}
    \item Linux, Solaris: RUID or EUID of the process that sent the signal must
    match the real UID or saved SUID of the target process.
    \item FreeBSD: EUID of the processes must match
    \end{itemize}
\item Example: \example{signals/killing-myself.c}
\item 0 signal can be also used for a simple check for the specific process
existence, see \example{signals/check-existence.c}.
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{Handling signals}{sighandle}

\begin{slide}
\sltitle{Handling signals}
\begin{itemize}
\item unless a process sets it otherwise, each signal triggers a specific
default action, one of:
    \begin{itemize}
    \item terminate the process (\emsl{exit}) 
    \item terminate and dump a core (\emsl{core})
    \item ignore the signal (\emsl{ignore})
    \item stop the process (\emsl{stop})
    \item resume the process (\emsl{continue}) 
    \end{itemize}
\item process can either set to ignore a specific signal\dots
\item \dots{}or can handle the signal via a user-defined function,
called a \emsl{handler}
\end{itemize}

Signals \texttt{SIGKILL} and \texttt{SIGSTOP} \emsl{always} trigger an implicit
action, ie. exit or stop, respectively.
\end{slide}

\begin{itemize}
\item Creating a core dump means to store the contents of the process virtual
address space to a file.  Usually such file has a word \texttt{core} in its
filename.  Some systems, eg. macOS, may not generate core dumps by default even
if its for signals with default core dump action.
\item Most of the signals implicitly terminate the process, some create a core
dump on top of that to enable a post-mortem analysis.
\item The reason why \funnm{exec} replaces all user set handlers to its implicit
action (see also page \pageref{EXEC}) is obvious -- code of the original
handlers no longer exists after the \funnm{exec} call finishes.
\item You can learn the signal numbers and their names using the \texttt{-l}
option for the \texttt{kill(1)} command.  Without the argument, it will print
the list of all signals with their corresponding numbers.  Example:

\begin{verbatim}
$ kill -l SIGPIPE
13
\end{verbatim}
\item For each signal, you can learn what is its implicit action by checking a
manual page for function \funnm{signal} or possibly for \emph{signal.h}.
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{Signal listing}{siglist}

\begin{slide}
\sltitle{Signal listing (1)}

We could divide signals into a few groups\dots

\emsl{Detected errors:}

\begin{tabular}{ll}
\texttt{SIGBUS} & bus error, eg. wrong alignment (core) \\
\texttt{SIGFPE} & floating point exception (core) \\
\texttt{SIGILL} & illegal instructions (core) \\
\texttt{SIGPIPE} & write on a pipe with no reader (exit) \\
\texttt{SIGSEGV} & sigmentation violation (core) \\
\texttt{SIGSYS} & non-existent system call invoked (core) \\
\texttt{SIGXCPU} & CPU time limit exceeded (core) \\
\texttt{SIGXFSZ} & file size limit exceeded (core)\\
\end{tabular}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item Those signals are generated on an error in a program.
\item For signals \texttt{SIGBUS}, \texttt{SIGFPE}, \texttt{SIGILL}, and
\texttt{SIGSEGV} the standard does not specify what exactly has to be the
reason but usually those are errors detected by hardware.
Examples: \example{signals/sigsegv.c}, \example{signals/div-by-zero.c}.
\item \label{SPECIALSIGNALS} \emsl{For those four signals, there are some
special rules as well} (for details, see section \emph{2.4 Signal Concepts} in
SUSv4):
\begin{itemize}
\item If set as ignored by function \funnm{sigaction}, the program behavior
after such a signal is delivered is undefined.
\item Return value of the handler is undefined.
\item If such a signal is masked while the signal is being delivered, the
program behavior is undefined.
\end{itemize}
\item Bottom line is that if a hardware generated error is real (ie. the signal
is not send via \funnm{kill} or similar functions), the process may never get
over that error at all.  It is not safe to ignore such errors, continue after
returning from a handler, or mask such signals.  You can catch such signals
though, the standard does not prohibit that.  However, if you do, you should do
so only to deal with the situation and exit.
You can check \example{signals/catch-SIGSEGV.c}. More information and another
example can be found on page \pageref{THREADS_SIGWAIT}.
\item Note: if the standard specifies any behavior as \emph{undefined}, it means
the specification does not state what should happend and that whatever happens
does not violate the standard.  So, if you trigger such a behavior and your
computer burns down or even flies off to the Moon, possibly still in flames,
that does not violate the standard either.
\end{itemize}

\begin{slide}
\sltitle{Signal listing (2)}

\emsl{Signals generated by a user or application:}

\begin{tabular}{ll}
\texttt{SIGABRT} & abort program (core) \\
\texttt{SIGHUP} & terminal line hangup (exit) \\
\texttt{SIGINT} & interrupt program via \texttt{Ctrl-C} (exit) \\
\texttt{SIGKILL} & kill program (exit, \emsl{cannot be caught or ignored})\\
\texttt{SIGQUIT} & quit program via \texttt{Ctrl-\bs} (core) \\
\texttt{SIGTERM} & software termination signal (exit) \\
\texttt{SIGUSR1} & user-defined signal 1 (exit) \\
\texttt{SIGUSR2} & user-defined signal 2 (exit) \\
\end{tabular}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item Signal \texttt{SIGHUP} is often used as a way to let a daemon know its
configuration file changed and that it should re-read it.
\item \texttt{SIGINT} and \texttt{SIGQUIT} are usually generated from a terminal
via \texttt{Ctrl-C} and \texttt{Ctrl-\bs}, respectively, and could be redefined
using the command \texttt{stty} or via a function \funnm{tcsetattr}.  In order
to generate core files, your system must allow it.  Check command
\texttt{ulimit}.
\item \label{SIGKILL} As \texttt{SIGKILL} cannot be handled, use it only if you
know what you are doing.  For example, if a running process does not respond to
user input nor any signal.  Many applications, mainly daemons, rely on the fact
that they are sent \texttt{SIGTERM} on termination, which they often handle and
perform pre-exit actions.  For example, flushing the database, removing
temporary files and file locks, etc.  So, do not use \texttt{SIGKILL} right away
because "it's the simplest way to kill a process" as you might run in trouble.
\item Example on using \texttt{SIGQUIT} on Solaris:

\begin{verbatim}
$ sleep 10
^\Quit (core dumped)
$ mdb core
Loading modules: [ libc.so.1 ld.so.1 ]
> $c
libc.so.1`__nanosleep+0x15(8047900, 8047908)
libc.so.1`sleep+0x35(a)
main+0xbc(2, 8047970, 804797c)
_start+0x7a(2, 8047a74, 8047a7a, 0, 8047a7d, 8047b91)
>
\end{verbatim}
\item \texttt{SIGTERM} is the default signal for command \texttt{kill(1)}.
\item \texttt{SIGUSR1} and \texttt{SIGUSR2} are not used by any system call and
are available for use to the user.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Signal listing (3)}

\emsl{Job control:}

\begin{tabular}{ll}
\texttt{SIGCHLD} & child status has changed (ignore)\\
\texttt{SIGCONT} & continue after stop (continue) \\
\texttt{SIGSTOP} & stop (stop; \emsl{cannot be caught or ignored}) \\
\texttt{SIGTSTP} & stop from terminal \texttt{Ctrl-Z} (stop) \\
\texttt{SIGTTIN} & background read attempted from control terminal (stop) \\
\texttt{SIGTTOU} & background write attempted to control terminal (stop) \\
\end{tabular}

\end{slide}

\begin{itemize}
\item Those used to be part of a non-mandatory POSIX extension but now they are
required by POSIX.1-2008.  See also page \pageref{UNIXSTANDARDS}.
\item Only one process at any given time can read from its process group control
terminal but multiple processes can write to it at the same time.
\item Stopping a process group from a terminal, usually via \texttt{Ctrl-Z}, is
done with signal \texttt{SIGTSTP}, not \texttt{SIGSTOP}; a program thus can
catch the signal. \label{SIGTSTP}
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Signal listing (4)}

\emsl{Timers:}

\begin{tabular}{ll}
\texttt{SIGALRM} & timer expired (exit) \\
\texttt{SIGPROF} & profiling timer alarm (exit; see \funnm{setitimer}(2)) \\
\texttt{SIGVTALRM} & virtual time alarm (exit; also see \funnm{setitimer}(2)) \\
\end{tabular}

\emsl{Miscelaneous:}

\begin{tabular}{ll}
\texttt{SIGPOLL} & event occured on explicitly watched file descriptor (exit) \\
\texttt{SIGTRAP} & trace trap (core) \\
\texttt{SIGURG} & urgent condition present on socket (ignore) \\

\end{tabular}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item \texttt{SIGALRM} and related function \funnm{alarm} is used for setting
timer alarms, useful for implementation of timeouts, for example.
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{sigaction}{sigaction}

\begin{slide}
\sltitle{Setting actions for signals}
\begin{minipage}{\slidewidth}\vspace{-1\baselineskip}\texttt{\begin{tabbing}
int \funnm{sigaction}(\=int \emph{sig},
const struct sigaction *\emph{act},\\\> struct sigaction *\emph{oact});
\end{tabbing}}
\end{minipage}
\begin{itemize}
\item assigns an action \emph{act} for a signal \emph{sig},
previous setting is returned in \emph{oact}, if non-zero
\item structure \texttt{sigaction} contains:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{void (*\emph{sa\_handler})(int)} \dots{} \texttt{SIG\_DFL},
    \texttt{SIG\_IGN}, or a handler address (ie. a handler function name)
    \item \texttt{sigset\_t \emph{sa\_mask}} \dots{} signals blocked while in
    handler; plus \emph{sig} is blocked by default
    \item \texttt{int \emph{sa\_flags}} \dots{} \texttt{SA\_RESETHAND} (handler
    is reset to \texttt{SIG\_DFL} at the moment the signal is delivered),
    \texttt{SA\_RESTART} (restart pending calls), \texttt{SA\_NODEFER}
    (do not block \emph{sig} while in handler)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item když je \texttt{act == NULL}, pouze se zjistí nastavení obsluhy, nemění
se. Jestliže nás předchozí nastavení nezajímá, lze použít \texttt{oact ==
NULL}.
\item pokud není nastaveno \texttt{SA\_RESTART}, systémová volání aktivní v
bodě příchodu signálu skončí s chybou \texttt{EINTR}.  Restartování nemusí
fungovat pro všechna systémová volání, např. na FreeBSD je \texttt{select}
přerušen signálem vždy, i když je nastaveno \texttt{SA\_RESTART} (pozn: nemusí
být pravda u současných verzí, nezkoušel jsem to na nich).
\item pozor na problém vzájemného vyloučení mezi procesem a handlerem, popř.
mezi handlery pro různé signály. Jestliže je nastaveno \texttt{SA\_NODEFER},
měl by být handler reentrantní.
\item \label{ASYNCSIGNALSAFE} \emsl{v handleru signálu by se měly používat pouze
funkce, které jsou pro takové použití bezpečné.} Musí buď být reentrantní, nebo
je nutné zajistit, aby nepřišel signál v nevhodnou dobu (např. uvnitř funkce
přijde signál, v jehož handleru se volá stejná funkce). Minimální skupina
funkcí, které musí být tzv. \emsl{\emph{async-signal-safe}}, je vyjmenována v
SUSv3 v sekci \emph{System Interfaces: General Information $\Rightarrow$ Signal
Concepts $\Rightarrow$ Signal Actions (2.4.3)}. Jednotlivé systémy mohou
samozřejmě definovat i další takové funkce. Zda funkce je nebo není bezpečně
použitelná v handleru by mělo být jasné z manuálové stránky; na Solarisu je tato
informace vždy v sekci \emph{ATTRIBUTES}.
\item proč může nastat problém, když použijete v handleru signálu jinou funkci
než async-signal-safe? Je to jednoduché -- představte si, že když program
vykonává funkci, která není async-signal-safe, přijde signál a v handleru se
vyvolá funkce stejná. Pokud funkce není pro takové použití napsaná, tak může
dojít například k nekonzistenci statických dat ve funkci použitých, případně k
uváznutí (dead lock) apod. Právě kvůli tomu, že v handlerech lze bezpečně použít
jen podmnožinu existujících volání, se v handleru často pouze nastaví globální
proměnná označující příchod příslušného signálu a ta se následně testuje,
například v cyklu serveru, který vyřizuje požadavky nebo programu který
zpracovává události. Zpomalení obsluhy signálu je minimální, protože funkce
která čeká na další požadavek je typicky přerušitelná signálem a v takovém
případě ihned vrací \texttt{EINTR}. Následuje kontrola globální(ch)
proměnné(ých) na to, zda byl přijmut nějaký signál.
Viz příklad \example{signals/event-loop.c}.
\item funkce \texttt{sigaction} je obecnější než starší funkce
\texttt{signal} a \texttt{sigset}, kte\-ré zde ani nezmiňuji. Doporučuji
používat pouze \texttt{sigaction}. Použití \texttt{signal} není například
správné s vlákny, viz specifikace: ``Use of this function is unspecified in a
multi-threaded process.''
\item \label{SIGNAL_VS_SIGACTION} Pozor na to, že chování funkce
\texttt{signal()} se může lišit podle systému. Na\-přík\-lad na FreeBSD zůstává
handler stále nastaven, na Solarisu je z důvodu zachování zpětné kompatibility
handler před jeho vyvoláním resetován na \texttt{SIG\_DFL}. Funkce příznaku
\texttt{SA\_RESETHAND} je právě to, aby bylo možné simulovat původní chování
funkce \texttt{signal()}, které bývá implementováno pomocí systémového volání
\texttt{sigaction()}. Příklad na rozdíl mezi funkcemi \texttt{signal()} a
\texttt{sig\-action()}: \example{signal/signal-vs-sigaction.c}.
\item (nebudete nejspíš potřebovat) pro výskok z handleru signálu jinam než na
místo vzniku signálu se dají použít funkce \texttt{sigsetjmp} a
\texttt{siglongjmp}. Pozor na to, že v tomto případě si musíme být jisti, že v
okamžiku příchodu signálu není program uvnitř ne-reentrantní funkce. Výskokem z
handleru do hlavního programu není vykonávání takové funkce ukončeno a mohou
nastat stejné problémy jako při volání ne-reentrantní funkce přímo z handleru.
\item \label{REALTIMEEXTENSIONS} If your system supports a part of POSIX.1b
called \emph{Realtime Signals Extension} (RTS), it is possible to use the
extension if you use flag \texttt{SA\_SIGINFO}.  In that case a
\texttt{sa\_sigaction} member of the structure \texttt{sigaction} must be used
for the handler, not \texttt{sa\_handler}.  The new handler has three parameters
and it is possible to learn the PID of a signalling process, its UID, and more.
See manual page \texttt{signal.h(3HEAD)} on Solaris, the online SUS
specification of the header file, or the book [POSIX.4], page
\pageref{REF_PROGRAMMING}.  More information is also on page \pageref{POSIX} and
\pageref{SIGWAITINFO}.  Examples: \example{sig\-nals/siginfo.c},
\example{sig\-nals/sigqueue.c}.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Příklad: časově omezený vstup}
\setlength{\baselineskip}{0.8\baselineskip}
\begin{alltt}
void handler(int sig)
\{ write(2," !!! TIMEOUT !!! \bs{}n", 17); \}

int main(void) 
\{
    char buf[1024]; struct sigaction act; int sz;
    act.sa\_handler = handler;
    \emprg{sigemptyset}(&act.sa\_mask);
    act.sa\_flags = 0;
    \emprg{sigaction}(SIGALRM, &act, NULL);
    \emprg{alarm}(5);
    sz = read(0, buf, 1024);
    alarm(0);
    if (sz > 0)
        write(1, buf, sz);
    return (0);
\}
\end{alltt}
\end{slide}

\label{SIGALRM}

\begin{itemize}
\item lze používat i časovače s jemnějším rozlišením než 1 s.
Nastavují a testují se funkcemi \texttt{setitimer} a
\texttt{getitimer}. Při vypršení posílají signály procesu, který
časovače nastavil podle prvního argumentu \emph{which}:
\begin{itemize}
\item \texttt{ITIMER\_REAL} \dots{} měří reálný čas, posílá \texttt{SIGALRM}
\item \texttt{ITIMER\_VIRTUAL} \dots{} měří virtuální čas (pouze čas, kdy proces
běží), posílá \texttt{SIGVTALRM}
\item \texttt{ITIMER\_PROF} \dots{} měří virtuální čas a čas, kdy systém běží
na konto procesu, posílá \texttt{SIGPROF}
\end{itemize}
\item pozn: všiměte si, že ačkoliv by to svádělo použít pro tisk hlášky v
příkladu funkci \texttt{fprintf} apod., nemusel by to být dobrý nápad, protože
nemusí být bezpečná pro použití v handleru signálu, viz strana
\pageref{ASYNCSIGNALSAFE}.
\item příklad: \example{signals/alarm.c}
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{sigprocmask, sigpending}{sigblock}

\begin{slide}
\sltitle{Blokování signálů}
\begin{itemize}
\item blokované signály budou procesu doručeny a zpracovány až po
odblokování. 
\end{itemize}
\begin{minipage}{\slidewidth}\texttt{\begin{tabbing}
int \funnm{sigprocmask}(\=int \emph{how}, const sigset\_t *\emph{set},\\
\>sigset\_t *\emph{oset});
\end{tabbing}}
\end{minipage}
\begin{itemize}
\item nastaví masku blokovaných signálů a vrátí starou masku. 
\item \emph{how} -- \texttt{SIG\_BLOCK} pro přidání signálů co se mají
blokovat, pro odebrání \texttt{SIG\_UNBLOCK}, pro
kompletní změnu masky \texttt{SIG\_SETMASK}
\item pro manipulaci s maskou signálů slouží funkce:
\texttt{sigaddset()}, \texttt{sigdelset()}, \texttt{sigemptyset()},
\texttt{sigfillset()}, \texttt{sigismember()}
\end{itemize}
\texttt{int \funnm{sigpending}(sigset\_t *\emph{set});}
\begin{itemize}
\item vrátí čekající zablokované signály.
\end{itemize}
\end{slide}

\label{SIGPROCMASK}

\begin{itemize}
\item Je rozdíl mezi ignorováním a blokováním signálu. Ignorovaný signál jádro
zahodí a proces ho nedostane, blokovaný signál proces dostane po jeho
odblokování.
\item Závisí na implementaci, zda při vícenásobném doručení stejného signálu
procesu, který má tento signál zablokovaný, bude signál po odblokování ošetřen
jednou nebo vícekrát.
\item V případě rozšíření signálů z POSIX.4 (strana
\pageref{REALTIMEEXTENSIONS}), tj. použití příznaku \texttt{SA\_SIGINFO}, jsou
signály doručované přes frontu a tedy se žádný násobný výs\-kyt stejného signálu
neztratí.
\item Argument \texttt{oset} pro získání původní masky může být \texttt{NULL},
stejně jako může být nastavený na \texttt{NULL} i parametr druhý, tj.
\texttt{set}. Ve speciálním případě, kdy jsou oba parametry nulové, funkce
\texttt{sigprocmask} nedělá nic.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Příklad: blokování signálů}
\setlength{\baselineskip}{0.8\baselineskip}
\begin{alltt}
sigset\_t sigs, osigs; struct sigaction sa;
sigfillset(&sigs); \emprg{sigprocmask}(SIG\_BLOCK, &sigs, &osigs);
switch(cpid = fork()) \{
    case -1: /* Chyba */
        \emprg{sigprocmask}(SIG\_SETMASK, &osigs, NULL);
        ...
    case 0: /* Synovský proces */
        sa.sa\_handler = h\_cld; sigemptyset(&sa.sa\_mask);
        sa.sa\_flags = 0;
        \emprg{sigaction}(SIGINT, &sa, NULL);
        \emprg{sigprocmask}(SIG\_SETMASK, &osigs, NULL);
        ...
    default: /* Rodičovský proces */
        \emprg{sigprocmask}(SIG\_SETMASK, &osigs, NULL);
        ...
\}
\end{alltt}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item \label{SIGNALBLOCKINGEXAMPLE} příklad ukazuje situaci, kdy proces vytváří
potomky pomocí \texttt{fork} a je potřeba, aby potomci měli jiný handler
signálů než rodičovský proces. Funguje to proto, že volání \texttt{fork} nemění
masky signálů, viz strana
\pageref{FORK}.
\item pro jednoduchost v příkladu blokuji všechny signály, i když na stranách
\pageref{SPECIALSIGNALS} a \pageref{THREADS_SIGWAIT} je vysvětleno, proč to není
správné použití maskování.
\item blokování je vhodné použít tam, kde ošetření přerušení uprostřed
posloupnosti operací by bylo příliš složité, nebo kde korektní ošetření není
jinak možné. V uvedeném příkladě by bez blokování signálů mohl synovský proces
dostat signál dřív, než stihne změnit handler.
\item další příklad je proces, který při vypršení timeoutu přeruší prováděnou
posloupnost operací voláním \texttt{siglongjmp} zevnitř handleru signálu. Je
po\-tře\-ba zablokovat signál \texttt{SIGALRM} během provádění atomických
podposloupností (tj. takových, které se musí provést buď celé, nebo vůbec ne).
\end{itemize}

%%%%%

\label{SIGWAIT}
\pdfbookmark[1]{pause, sigsuspend, sigwait}{sigwait}

\begin{slide}
\sltitle{Čekání na signál}
\texttt{int \funnm{pause}(void);}
\begin{itemize}
\item pozastaví volající proces do příchodu (neblokovaného) signálu
\end{itemize}
\texttt{int \funnm{sigsuspend}(const sigset\_t *\emph{sigmask});}
\begin{itemize}
\item jako \texttt{pause()}, ale navíc po dobu čekání masku
blokovaných signálů změní na \texttt{sigmask}
\end{itemize}
\texttt{int \funnm{sigwait}(const sigset\_t *\emph{set}, int *\emph{sig});}
\begin{itemize}
\item čeká na příchod signálu z množiny \texttt{set} (tyto signály
musí být předtím zablokované), číslo signálu vrátí v \texttt{sig}. Vrací 0 nebo
číslo chyby.
\item nevolá se handler signálu (to ale není v normě jednoznačně
definováno)
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item Neblokovaný signál v \texttt{pause} a \texttt{sigsuspend} vyvolá handler a
po jeho skončení program opustí signál zachycující funkci a pokračuje dále.
Pokud má ale signál proces ukončit (např. nemaskovaný \texttt{SIGTERM} bez
handleru), stane se tak.
\item Pomocí těchto funkcí a blokování signálů se implementuje synchronní
obsluha signálů. Proces nejprve zablokuje signály, které ho zajímají, a pak na
ně ve vhod\-ných chvílích buď čeká, nebo jen testuje (pomocí
\texttt{sigpending}), zda signál přišel, a pokud ne, pokračuje dál.
\item \label{SIGWAIT} Funkce \texttt{sigwait} byla přidána s POSIX-1003.1c
rozšířením (vlákna) a je to ``jediný'' správný způsob, jak obsluhovat
asynchronní signály v multi-vláknové aplikaci. To že byla přidána s vlákny je
potvrzeno i tím, že v případě problémů vrací přímo číslo chyby.
\item \label{SIGWAITINFO} Existují i příbuzné
podobně se jmenující funkce \texttt{sigwaitinfo} a \texttt{sigtimedwait},
definované s rozšířením POSIX-1003.1\emsl{b} (real-time). Fungují na podobném
principu, ale na rozdíl od \texttt{sigwait} pracují s \texttt{errno} a je z nich
možné získat více informací díky struktuře \texttt{siginfo\_t}, viz strana
\pageref{REALTIMEEXTENSIONS}. Je tedy možné je použít místo \texttt{sigwait}.
\item Příklad (signál se použije pro synchronizaci dvou procesů komunikujících
přes sdílenou paměť): \example{signals/sigwait.c}
\item \emsl{Pozor} na to, že byste neměli tento způsob obsluhy signálů používat
pro sig\-nály synchronní jako jsou \texttt{SIGSEGV}, \texttt{SIGILL}, apod. Více
se dočtete na stranách \pageref{SPECIALSIGNALS} a \pageref{THREADS_SIGWAIT}. 
\end{itemize}

\endinput
