
\pagebreak
\pdfbookmark[0]{process synchronization and communication}{synchro}
\slidecontents{6}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

changequote([[[, ]]])

\pdfbookmark[1]{shared data conflict}{conflict}

\begin{slide}
\sltitle{Problém: konflikt při sdíl{}ení dat}
\begin{itemize}
\item máme strukturu \texttt{struct \{ int a, b; \} \emph{shared};}
\item
\begin{alltt}
for( ; ; ) \{
    \emprg{/* neatomická operace */
    a = shared.a; b = shared.b;}
    if (a != b) printf("NEKONZISTENTNÍ STAV");
    \emprg{/* neatomická operace */
    shared.a = val; shared.b = val;}
\} 
\end{alltt}
\item jestliže tento cyklus spustíme ve dvou různých procesech (nebo
vláknech), které obě sdílejí stejnou strukturu shared a mají různé hodnoty
\texttt{val}, bude docházet ke konfliktům. 
\item příčina: operace na zvýrazněných řádcích nejsou atomické.
\end{itemize}
\end{slide}

\label{SYNCHRONIZATION}

\begin{itemize}
\item ani operace, kterou lze v C zapsat jedním příkazem, nemusí být
atomická.  Př.: na RISC\-ových procesorech se příkaz \verb.a++.
typicky přeloží jako sekvence:

\begin{verbatim}
load reg,[a]
inc reg
store [a],reg
\end{verbatim}

a to z toho důvodu, že na této architektuře nelze inkrementovat číslo přímo v
paměti. Pro tyto případy má například Solaris sadu funkcí
\texttt{atomic\_add(3c)}, jejichž použití je mnohem rychlejší než klasické
zamykací mechanismy. Více viz strana \pageref{ATOMIC_ADD}.
\item obecně obdobný problém nastává, když více procesů sdílí nějaký systémový
zdroj.
\item \label{RACE_C} příklad: \example{race/race.c}
\end{itemize}


%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Scénář konfliktu}
\begin{tabular}{rl@{\hspace{2cm}}|c|c|}
\multicolumn{2}{l}{Procesy \emsl{A}\texttt{(val==1)} a
\emsl{B}\texttt{(val==2)}} & \multicolumn{1}{c}{\texttt{a}} &
\multicolumn{1}{c}{\texttt{b}}\\
% \cline{3-4}
1. & počáteční stav struktury & ? & ? \\
% \cline{3-4}
2. & proces \emsl{A} zapíše do položky \texttt{a} & 1 & ? \\
% \cline{3-4}
3. & proces \emsl{B} zapíše do položky \texttt{a} & 2 & ? \\
% \cline{3-4}
4. & proces \emsl{B} zapíše do položky \texttt{b} & 2 & 2 \\
% \cline{3-4}
5. & proces \emsl{A} zapíše do položky \texttt{b} & 2 & 1 \\
% \cline{3-4}
6. & \multicolumn{1}{l}{\parbox[t]{5cm}{struktura je v nekonzistentním stavu
a jeden z procesů to zjistí.}}
\end{tabular}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item další možnost:
\begin{enumerate}
\item struktura je v konzistentním stavu, např. \texttt{(1, 1)}
\item proces \texttt{B} zapíše \texttt{2} do položky \texttt{a}
\item proces \texttt{A} přečte hodnotu struktury \texttt{(2, 1)}
dříve, než proces \texttt{B} stihne zapsat položku \texttt{b}
\end{enumerate}
\item pozor na to, že synchronizační problémy se často projeví až na
víceprocesorovém stroji, nebo na více procesorech než kolik jich máte při vývoji
k dispozici apod. Je třeba na to myslet při testování.
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{mutual exclusion}{mutexcl}

\begin{slide}
\sltitle{Řešení: vzájemné vyloučení procesů}
\begin{itemize}
\item je potřeba zajistit atomicitu operací nad strukturou, tzn.
jeden proces provádí modifikaci a dokud neuvede strukturu do
konzistentního stavu, druhý proces s ní nemůže manipulovat. 
\end{itemize}
\begin{tabular}{rl@{\hspace{2cm}}|c|c|}
\multicolumn{2}{l}{Procesy \emsl{A}\texttt{(val==1)} a
\emsl{B}\texttt{(val==2)}} & \multicolumn{1}{c}{\texttt{a}} &
\multicolumn{1}{c}{\texttt{b}}\\
% \cline{3-4}
1. & počáteční stav struktury & ? & ? \\
% \cline{3-4}
2. & proces \emsl{A} zapíše do položky \texttt{a} & 1 & ? \\
% \cline{3-4}
\setbox0=\hbox{$\left\{\vphantom{\begin{tabular}{c}\hline1\\
\hline1\\ \hline1\\ \hline \end{tabular}}\right.$}
\ht0=0pt\dp0=0pt\box0
3. & proces \emsl{B} musí čekat & 1 & ? \\
% \cline{3-4}
4. & proces \emsl{A} zapíše do položky \texttt{b} & 1 & 1 \\
% \cline{3-4}
\setbox0=\hbox{$\left\{\vphantom{\begin{tabular}{c}\hline1\\
\hline1\\ \hline \end{tabular}}\right.$}
\dimen0=\ht0 \advance\dimen0 by \dp0 \dimen0=0.25\dimen0
\ht0=0pt\dp0=0pt \raisebox{-\dimen0}{\box0}%
5. & proces \emsl{B} zapíše do položky \texttt{a} & 2 & 1 \\ 
% \cline{3-4}
6. & proces \emsl{B} zapíše do položky \texttt{b} & 2 & 2 \\ 
% \cline{3-4}
7. & \multicolumn{1}{l}{Struktura je v konzistentním stavu.}\\
\end{tabular}
\end{slide}

\label{CRITICALSECTION}

\begin{itemize}
\item je třeba zajistit vzájemné vyloučení i při čtení, aby čtoucí proces
nepřečetl nekonzistentní obsah struktury uprostřed změn. Při zápisu je nutné
vyloučit všechny ostatní procesy, ale při čtení stačí vyloučit jen zápis,
současné čtení více procesy nevadí.
\item \emsl{\emph{kritická sekce}} je kus kódu, který by měl provádět pouze jeden
proces nebo vlákno, jinak může dojít k nekonzistencím; například špatně
pospojovaný vázaný seznam, neodpovídající si indexy v databázi apod. Je možné to
definovat i tak, že kritická sekce je kód, který přistupuje k nebo modifikuje
blíže neurčený zdroj sdíl{}ený více procesy nebo vlákny a proto je nutné přístup k
takovému kódu synchronizovat. Kritická sekce by měla být co nejkratší, aby
ostatní procesy (vlákna) žádající o vstup do této sekce čekaly co nejkratší
možnou dobu. Druhá definice je o něco obecnější, protože se do ní vejdou i
situace, kdy pouze jeden proces nebo vlákno může stav měnit, ale pokud se tak
neděje, může více procesů či vláken daný stav číst, to znamená že kód kritické
sekce za jistých přesně definovaných podmínek může vykonávat více procesů nebo
vláken najednou.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Problém: konflikt zapisovatelů a čtenářů}
\begin{itemize}
\item několik běžících procesů zapisuje protokol o své činnosti do
společného log-souboru. Nový záznam je připojen vždy na konec
souboru. 
\item pokud zápis záznamu není proveden atomickou operací, může
dojít k promíchání více současně zapisovaných záznamů. 
\item zapisovat smí vždy pouze jeden proces. 
\item další procesy čtou data z log-souboru. 
\item při přečtení právě zapisovaného záznamu obdržíme nesprávná
(neúplná) data. 
\item během operace zápisu ze souboru nelze číst. Když nikdo
nezapisuje, může více procesů číst současně.
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item povoleny jsou tedy 2 situace: jeden zapisovatel nebo více čtenářů
\item na lokálním disku lze pro synchronizaci zapisovatelů použít řešení pomocí
pří\-zna\-ku \texttt{O\_APPEND}, které ale nebude fungovat např. na vzdál{}eném
disku přístupném přes NFS nebo v případě, že zápis jedné logovací zprávy je
proveden více než jedním voláním \texttt{write()}. Navíc to neřeší synchronizaci
čtenářů -- lze číst i v průběhu zápisu.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Řešení: zamykání souborů}
\begin{itemize}
\item zapisující proces zamkne soubor pro zápis. Ostatní procesy
(zapisovatelé i čtenáři) se souborem nemohou pracovat a musí čekat
na odemčení zámku. 
\item čtoucí proces zamkne soubor pro čtení. Zapisovatelé musí čekat
na odemčení zámku, ale ostatní čtenáři mohou také zamknout soubor
pro čtení a číst data. 
\item v jednom okamžiku může být na souboru aktivní nejvýše jeden
zámek pro zápis nebo libovolně mnoho zámků pro čtení, ale ne oba
typy zámků současně. 
\item z důvodu efektivity by každý proces měl držet zámek co
nejkratší dobu a pokud možno nezamykat celý soubor, ale jen úsek, se
kterým pracuje.  Preferované je pasivní čekání, aktivní čekání je
vhodné jen na velmi krátkou dobu.
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item dva způsoby čekání:
\begin{description}
\item[aktivní (busy waiting)] -- proces v cyklu testuje podmínku, na
kterou čeká, dokud není splněna
\item[pasivní] -- proces se zaregistruje v jádru jako čekající na
podmínku a pak se uspí, jádro ho probudí, když dojde ke splnění
podmínky
\end{description}
\item \label{BUSYWAITING} aktivní čekání je ospravedlnitelné pouze ve
speciálních situacích. Na takové situace asi v zápočtovém programu nenarazíte a
určitě ne v příkladu u zkoušky. \emsl{Použití aktivního čekání v takovém případě
automaticky znamená nesplnění zadání písemky.}
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{synchronization mechanisms}{synchromechs}

\begin{slide}
\sltitle{Synchronizační mechanismy}
\begin{itemize}
\item teoretické řešení -- algoritmy vzájemného vyloučení (Dekker
1965, Peterson 1981) 
\item zákaz přerušení (na 1 CPU stroji), speciální \emph{test-and-set} instrukce
\item \emsl{lock-soubory}
\item nástroje poskytované operačním systémem 
    \begin{itemize}
    \item \emsl{semafory} (součást System V IPC) 
    \item \emsl{zámky pro soubory} (\texttt{fcntl()}, \texttt{flock()}) 
    \item synchronizace vláken: \emsl{mutexy} (ohraničují kritické
    sekce, pouze jedno vlákno může držet mutex), \emsl{podmínkové
    proměnné} (zablokují vlákno, dokud jiné vlákno nesignalizuje
    změnu podmínky), \emsl{read-write zámky} (sdíl{}ené a exkluzivní
    zámky, podobně jako pro soubory)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item Dekker i Peterson potřebují k dosažení požadavaného výsledku
\emsl{pouze sdíle{}nou paměť}, tj. několik proměnných sdíle{}ných oběma
procesy.
\item Dekkerovo řešení se udává jako první řešení problému
vzájemného vyloučení dvou procesů, aniž by bylo nutné aplikovat
naivní algoritmus striktního stří\-dá\-ní, tj. pokud druhý proces
nevykazoval zájem o vstup do kritické sekce, mohl tam první (a
naopak) proces vstoupit tolikrát za sebou, kolikrát chtěl. Dekkerovo
řešení není vůbec triviální, porovnejte s o 16 let mladším řešením
Petersonovým, například na \texttt{en.wikipedia.org} (hledejte ``Dekker's
algorithm'', ``Peterson's algorithm'')
\item my se nebudeme zabývat teoretickými algoritmy vzájemného
vyloučení ani nebudeme popisovat hardwarové mechanismy používané
jádrem.  Zaměříme se pouze na použití lock souborů (které využívají
atomičnosti některých souborových operací) a speciálních
synchronizačních nástrojů poskytovaných jádrem.
\item podmínkové proměnné = \emph{conditional variables}
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{lock files}{lockfiles}

\begin{slide}
\sltitle{Lock-soubory}
\begin{itemize}
\item pro každý sdíle{}ný zdroj existuje dohodnuté jméno souboru.
Zamčení zdroje se provede vytvořením souboru, odemčení smazáním
souboru. Každý proces musí otestovat, zda soubor existuje, a pokud
ano, tak počkat. 
\end{itemize}
\begin{alltt}
void \funnm{lock}(char *lockfile) \{ 
    while( (fd = open(lockfile, 
                      O\_RDWR|O\_CREAT|\emprg{O\_EXCL}, 0600)) == -1) 
        sleep(1); {\rm /* Čekáme ve smyčce na odemčení */}
    close(fd); 
\} 

void \funnm{unlock}(char *lockfile) \{ 
    unlink(lockfile); 
\}
\end{alltt}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item \label{LOCK_UNLOCK} klíčem k úspěchu je samozřejmě použití flagu
\texttt{O\_EXCL}
\item příklad: \example{file-locking/lock-unlock.c}, a použijte společně se
shellovým skriptem \example{file-locking/run.sh}.
\item při havárii procesu nedojde ke zrušení případných zámků a ostatní procesy
by čekaly věčně. Proto je vhodné si do lock-souboru poznamenat PID procesu,
který zámek vytvořil. Proces, který čeká na odemčení, může testovat, zda proces,
kterému zámek patří, stále běží. Když ne, lze zámek zrušit a znovu zkusit
vytvořit. User level příkaz který toto umí a dovoluje používat lock soubory z
shellových skriptů je například \emsl{shlock}(1) (na FreeBSD v
\texttt{/usr/ports/sysutils/shlock}), teoreticky by však mohl způsobit situaci z
následujícího odstavce.
\item \emsl{pozor:} jestliže více procesů najednou zjistí, že proces držící
zámek už neexistuje, může dojít k následující chybě. První proces smaže zámek a
znovu ho vytvoří se svým PID. Další proces udělá totéž, protože operace přečtení
obsahu souboru a jeho následného smazání není atomická. Teď si ale oba procesy
myslí, že získaly zámek!
\item \emsl{problém:} funkce \texttt{lock()} obsahuje aktivní čekání na uvolnění
zámku. Lze řešit např. tak, že proces, který získá zámek, otevře pro zápis
pojmenovanou rouru. Čekající procesy se uspí tím, že zkusí číst z roury.
Součástí \texttt{unlock()} bude i zavření roury a tím uvolnění čekajících
procesů. \label{SLEEP1} \emsl{Upozorňuji na to, že zkouškové příklady pro zadání
obsahující jakoukoli synchronizaci nejsou akceptovány jako správné, pokud je
jakkoli použito aktivní čekání, včetně ukázaného řešení typu \texttt{sleep(1)}
volaného ve smyčce.}
\item lock soubory se v praxi většinou používají pouze pro situace, kdy se
například hlídá násobné spuštění téže aplikace. \emsl{Ze zkušenosti raději opět
upozorňuji, že pokud je bude student na zkoušce používat například pro
synchronizaci vláken, neuspěje.}
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{fcntl}{fcntl}

\begin{slide}
\sltitle{Zamykání souborů: \texttt{fcntl()}}
\texttt{int \funnm{fcntl}(int \emph{fildes}, int \emph{cmd}, ...);}
\begin{itemize}
\item k nastavení zámků pro soubor \texttt{fildes} se používá
\texttt{cmd}: 
    \begin{itemize}
    \item \texttt{F\_GETLK} \dots{} vezme popis zámku z třetího argumentu a
    nahradí ho popisem existujícího zámku, který s ním koliduje 
    \item \texttt{F\_SETLK} \dots{} nastaví nebo zruší zámek popsaný třetím
    argumentem, pokud nelze zámek nastavit, ihned vrací $-1$
    \item \texttt{F\_SETLKW} \dots{} jako \texttt{F\_SETLK}, ale uspí
    proces, dokud není možné nastavit zámek (\texttt{W} znamená ``wait'')
    \end{itemize}
\item třetí argument obsahuje popis zámku a je typu ukazatel na
\texttt{struct flock}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item zamykání souborů sdíle{}ných přes NFS zajišťuje démon
\texttt{lockd}.
\item zámky jsou obecně dvou typů:
    \begin{description}
    \item [advisory locks] -- pro správnou funkci musí všechny procesy
    pracující se zámčenými soubory kontrolovat zámky před čtením nebo zápisem
    souboru; jsou více používané
    \item [mandatory locks] -- jestliže je na souboru zámek, budou čtecí a
    zápisové operace se souborem automaticky zablokovány, tj. zámek se uplatní
    i v procesech, které ho explicitně nekontrolují
        \begin{itemize}
	\label{MANDATORY}
	\item nedoporučují se, ne vždy fungují (např. \texttt{lockd}
	implementuje pouze advisory locking)
	\item pro určitý soubor se zapne nastavením bitu SGID a zrušením práva
	spuštění pro skupinu (tj. nastavení, které jinak nemá velký smysl - mít
	set GID executable bit na souboru, který není spustitelný).
	Funguje to tak, že jeden proces si vezme zámek na daném souboru 
	(např. pomocí \texttt{fcntl}). Další procesy pak nemusí explicitně
	zamykat, protože každou operaci \texttt{open/read/write} s daným
	souborem kontroluje kernel
	proti zámkům na souboru a vynutí čekání až do chvíle kdy je zámek
	explicitně první procesem uvolněn.\\
	Systém, který mandatory locking implementuje, je například Solaris nebo
	Linux, FreeBSD tuto vlastnost naopak nepodporuje. Ma\-nu\-á\-lo\-vá
	stránka fcntl(2) na Linuxu (2013) nedoporučuje mandatory locking
	používat, protože Linuxová implementace obsahuje chyby které vedou k
	souběhu a mandatory zamykání nedokáže tedy zajistit konzistenci.
        \end{itemize}
    \end{description}
\item Je důležité si uvědomit, že po skončení procesu se všechny zámky, které
držel uvolní.
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{flock}{flock}

\begin{slide}
\sltitle{Zamykání souborů: \texttt{struct flock}}
\begin{itemize}
\item \texttt{l\_type} \dots{} typ zámku 
    \begin{itemize}
    \item \texttt{F\_RDLCK} \dots{} sdíl{}ený zámek (pro čtení), více
    procesů 
    \item \texttt{F\_WRLCK} \dots{} exkluzivní zámek (pro zápis),
    jeden proces 
    \item \texttt{F\_UNLCK} \dots{} odemčení 
    \end{itemize}
\item \texttt{l\_whence} \dots{} jako u \texttt{lseek()}, tj.
\texttt{SEEK\_SET},
\texttt{SEEK\_CUR}, \texttt{SEEK\_END}
\item \texttt{l\_start} \dots{} začátek zamykaného úseku vzhledem k
\texttt{l\_whence}
\item \texttt{l\_len} \dots{} délka úseku v bajtech, 0 znamená do konce souboru
\item \texttt{l\_pid} \dots{} PID procesu držícího zámek, používá se
jen pro \texttt{F\_GETLK} při návratu
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item soubory se dají zamykat po částech a dá se zjistit, který
proces drží zámek. Při ukončení procesu se automaticky uvolní
všechny jeho zámky.
\item pokud při použití \texttt{F\_GETLK} není příslušná část
souboru zamčená, je struktura \texttt{flock} vrácena bez změny kromě
první položky, která je nastavena na \texttt{F\_UNLCK}.
\item \label{FCNTL_LOCKING} příklad: \example{file-locking/fcntl-locking.c}
\item \label{FCNTL_FIXED_RACE_C} příklad na fcntl (je to pomocí fcntl
,,opravená'' verze dřívejšího pří\-kla\-du \example{race/race.c} ze strany
\pageref{RACE_C}): \example{race/fcntl-fixed-race.c}.
\item zamykání přes \texttt{fcntl} i \texttt{lockf} má jednu
důležitou vlastnost, kterou výstižně popisuje například manuálová
stránka pro \texttt{fcntl} v systému FreeBSD:

\emph{This interface follows the completely stupid semantics of System V
and IEEE Std 1003.1-1988 (``POSIX.1'') that require that all locks
associated with a file for a given process are removed when any file
descriptor for that file is closed by that process. This semantic
means that applications must be aware of any files that a subroutine
library may access. For example if an application for updating the
password file locks the password file database while making the
update, and then calls \texttt{getpwnam}(3) to retrieve a record,
the lock will be lost because \texttt{getpwnam}(3) opens, reads, and
closes the password database.}
\item Funkce \texttt{lockf} (součástí SUSv3) je jednodušší variantou
\texttt{fcntl}, specifikuje se pouze jak zamknout a kolik bajtů od současné
pozice v souboru. Velmi často je implementována jako wrapper kolem
\texttt{fcntl}.
\item Příklad \example{file-locking/lockf.c} demonstruje jak funguje
mandatory locking a ukazuje použití funkce \texttt{lockf}.
\end{itemize}


%%%%%

\pdfbookmark[1]{deadlock}{deadlock}

\begin{slide}
\sltitle{Deadlock (aka uváznutí)}
\begin{itemize}
\item máme dva sdíl{}ené zdroje \texttt{res1} a \texttt{res2} chráněné
zámky \texttt{lck1} a \texttt{lck2}. Procesy \texttt{p1} a
\texttt{p2} chtějí každý výlučný přístup k oběma zdrojům.
\end{itemize}
\begin{center}
\input{img/tex/deadlock.tex}
\end{center}
\begin{itemize}
\item \emsl{pozor na pořadí zamykání!}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item obecně deadlock vznikne, jestliže proces čeká na událost, která nemůže
nastat. Zde např. na sebe dva procesy čekají navzájem, až ten druhý u\-vol\-ní
zámek, ale k tomu nikdy nedojde. Další možností je deadlock jednoho procesu,
který čte z roury a předtím zapomněl uzavřít zápisový konec roury.  Jestliže
rouru nemá už nikdo další otevřenou, pokus o čtení ze zablokuje, protože nejsou
zavřeny všechny kopie zápisového deskriptoru a tedy nenastane konec souboru na
rouře, ale čtoucí proces svůj zápisový deskriptor nemůže zavřít, protože čeká ve
volání \texttt{read}:

\label{FIFODEADLOCK}
\begin{verbatim}
int main(void)
{
        int c, fd;
        mkfifo("test", 0666);
        fd = open("test", O_RDWR);
        read(fd, &c, sizeof(c));
        /* never reached */
        return (0);
}

$ ./a.out 
^C
\end{verbatim}
\item \texttt{fcntl()} provádí kontrolu a při výskytu deadlocku vrátí chybu
\texttt{EDEADLK}.
\item je vhodné se deadlocku snažit vyvarovat správným naprogramováním a
nespoléhat se na kontrolu systému.
\end{itemize}


%%%%%

\pdfbookmark[1]{System V IPC}{sysvipc}

\begin{slide}
\sltitle{System V IPC}
\begin{itemize}
\item \emsl{IPC} je zkratka pro \emph{Inter-Process Communication}
\item komunikace mezi procesy \emsl{v rámci jednoho systému}, tj.
nezahrnuje síťovou komunikaci 
\item \emsl{semafory} \dots{} použití pro synchronizaci procesů 
\item \emsl{sdíl{}ená paměť} \dots{} předávání dat mezi procesy,
přináší podobné problémy jako sdíl{}ení souborů, k řešení lze použít
semafory 
\item \emsl{fronty zpráv} \dots{} spojují komunikaci (zpráva nese
data) se synchronizací (čekání procesu na příchod zprávy) 
\item prostředky IPC mají podobně jako soubory definovaná \emsl{přístupová
práva} (pro čtení a zápis) pro vlastníka, skupinu a ostatní.
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item uvědomte si, že tyto prostředky se vztahují ke konkrétnímu systému, System
V, kde se objevily jako první. Další systémy je pak převzaly. \emsl{Ze
tří zde uvedených synchronizačních prostředků Systemu V se budeme zabývat pouze
semafory. Pro sdíl{}enou paměť je možné použít již probrané volání
\texttt{mmap}, místo zasílání zpráv je možné použít so\-cke\-ty (budou v některé
z příštích přednášek).}
\item prostředky IPC existují i poté, kdy skončí proces, který je vytvořil. O
jejich zrušení je nutno explicitně požádat (ze shellu lze zjistit seznam IPC
prostředků příkazem \texttt{ipcs} a smazat je příkazem \texttt{ipcrm}). Stav a
obsah existujících prostředků IPC zůstává v platnosti, i když s nimi právě
nepracuje žádný proces (např. data ve sdíle{}né paměti zůstávají, i když ji
nemá žádný proces připojenou).
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Semafory}
\begin{itemize}
\item zavedl je E. Dijkstra
\item semafor s je datová struktura obsahující 
    \begin{itemize}
    \item celé nezáporné číslo \texttt{i} (volná kapacita) 
    \item frontu procesů \texttt{q}, které čekají na uvolnění 
    \end{itemize}
\item operace nad semaforem: 
    \begin{description}
    \item [init(s, n)]~\\
    vyprázdnit \texttt{s.q; s.i = n}
    \item [P(s)]~\\
    \texttt{if(s.i > 0) s.i-- else\\
    uspat volající proces a zařadit do s.q }
    \item [V(s)]~\\
    \texttt{if(s.q prázdná) s.i++ else\\
    odstranit jeden proces z s.q a probudit ho}
    \end{description}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item \emsl{P} je z holandského \uv{proberen te verlagen} -- zkus
dekrementovat, \emsl{V} pak ze slova \uv{verhogen} -- inkrementovat.
\item operace \texttt{P(s)} a \texttt{V(s)} lze zobecnit: hodnotu semaforu je
možné měnit o libovolnou hodnotu \texttt{n} \dots{} \texttt{P(s,~n)},
\texttt{V(s,~n)}.
\item Allen B. Downey: \emph{The Little Book of Semaphores}, Second Edition,
on-line na \url{http://greenteapress.com/semaphores/}
\item \emph{binární semafor} má pouze hodnotu 0 nebo 1
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{Vzájemné vyloučení pomocí semaforů}
\begin{itemize}
\item jeden proces inicializuje semafor
\begin{alltt}
sem s;
init(s, 1);
\end{alltt}
\item kritická sekce se doplní o operace nad semaforem
\begin{alltt}
...
\emprg{P(s)};
kritická sekce;
\emprg{V(s)};
...
\end{alltt}
\end{itemize}
\end{slide}


\begin{itemize}
\item inicializace semaforu na hodnotu \texttt{n} dovolí vstoupit do kritické
sekce \texttt{n} procesům. Zde semafor funguje jako zámek, vždy ho odemyká
(zvyšuje hodnotu) stejný proces, který ho zamknul (snížil hodnotu).
\item obecně ale může semafor zvednout jiný proces, než který ho snížil; jinak
by to ani nemělo velký smysl. Je zde rozdíl oproti zámkům, viz strana
\pageref{MUTEXES}.
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{segmget, semctl, semop}{semfncs}

\begin{slide}
\sltitle{API pro semafory}
\texttt{int \funnm{semget}(key\_t \emph{key}, int \emph{nsems}, int
\emph{semflg});}
\begin{itemize}
\item vrátí identifikátor pole obsahujícího \texttt{nsems} semaforů asociovaný
s~klíčem \texttt{key} (klíč \texttt{IPC\_PRIVATE} \dots{} privátní semafory, při
každém použití vrátí jiný identifikátor). \texttt{semflg} je OR-kombinace
přístupových práv a konstant \texttt{IPC\_CREAT} (vytvořit, pokud neexistuje),
\texttt{IPC\_EXCL} (chyba, pokud existuje). 
\end{itemize}
\texttt{int \funnm{semctl}(int \emph{semid}, int \emph{semnum},
int \emph{cmd}, ...);}
\begin{itemize}
\item řídicí funkce, volitelný čtvrtý parametr \texttt{arg} je typu
\texttt{union~semun}. 
\end{itemize}
\texttt{int \funnm{semop}(int \emph{semid}, struct sembuf *\emph{sops}, size\_t
\emph{nsops});}
\begin{itemize}
\item zobecněné operace P a V.
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item jak získat klíč pro \texttt{semget} je vysvětleno na strane
\pageref{FTOK}.
\item největší zajímavost na System V implementaci semaforů je skutečnost, že
daný syscall neoperuje nad jedním semaforem, ale nad \emsl{polem semaforů}, a to
atomicky. Většinou však budete potřebovat pouze jeden semafor, tj. pole o jednom
prvku. Pro takové použití jsou System V semafory zbytečně složité.
\item přístupová práva jsou jen pro čtení a zápis; bit execute zde nemá smysl.
\item podobné schéma API funkcí (funkce na vytvoření, řízení a operace) dodržují
i ostatní System V IPC mechanismy.
\item jakmile je jednou pole semaforů jedním procesem vytvořeno, mohou i ostatní
procesy použít \texttt{semctl()} a \texttt{semop()}, aniž by předtím volaly
\texttt{semget()}. To platí i pro semafory vytvořené s klíčem
\texttt{IPC\_PRIVATE}, pro které nelze volat \texttt{semget()}, protože by se
tím vytvořilo nové pole semaforů. Je to tak proto, aby i privátní semafory mohly
být děděné v rámci \texttt{fork}.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{API pro semafory: \texttt{semctl()}}
\setlength{\baselineskip}{0.9\baselineskip}
\begin{itemize}
\item \texttt{semnum} \dots{} číslo semaforu v poli 
\item možné hodnoty \texttt{cmd}: 
    \begin{itemize}
    \item \texttt{GETVAL} \dots{} vrátí hodnotu semaforu 
    \item \texttt{\emsl{SETVAL}} \dots{} \emsl{nastaví semafor na hodnotu}
    \texttt{arg.val}
    \item \texttt{GETPID} \dots{} PID procesu, který provedl
    poslední operaci 
    \item \texttt{GETNCNT} \dots{} počet procesů čekajících na větší
    hodnotu 
    \item \texttt{GETZCNT} \dots{} počet procesů čekajících na nulu 
    \item \texttt{GETALL} \dots{} uloží hodnoty všech semaforů do
    pole
    \texttt{arg.array}
    \item \texttt{SETALL} \dots{} nastaví všechny semafory podle
    \texttt{arg.array}
    \item \texttt{IPC\_STAT} \dots{} do \texttt{arg.buf} dá počet
    semaforů, přístupová práva a časy posledních \texttt{semctl()} a
    \texttt{semop()}
    \item \texttt{IPC\_SET} \dots{} nastaví přístupová práva 
    \item \texttt{IPC\_RMID} \dots{} zruší pole semaforů
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item volání \texttt{semctl(semid, semnum, SETVAL, arg)} odpovídá obecné
semaforové inicializační operaci \texttt{init(s,~n)}.
\end{itemize}

%%%%%

\begin{slide}
\sltitle{API pro semafory: \texttt{semop()}}
\begin{itemize}
\item operace se provádí atomicky (tj. buď se povede pro všechny
semafory, nebo pro žádný) na \texttt{nsops} semaforech podle pole
\texttt{sops} struktur \texttt{struct~sembuf}, která obsahuje: 
    \begin{itemize}
    \item \texttt{sem\_num} \dots{} číslo semaforu 
    \item \texttt{sem\_op} \dots{} operace 
        \begin{itemize}
        \item \texttt{P(sem\_num, abs(sem\_op))} pro \texttt{sem\_op < 0}
        \item \texttt{V(sem\_num, sem\_op)} pro \texttt{sem\_op > 0}
        \item čekání na nulovou hodnotu semaforu pro \texttt{sem\_op == 0} 
        \end{itemize}
    \item \texttt{sem\_flg} \dots{} OR-kombinace 
        \begin{itemize}
        \item \texttt{IPC\_NOWAIT} \dots{} když nelze operaci hned provést,
        nečeká a vrátí chybu 
        \item \texttt{SEM\_UNDO} \dots{} při ukončení procesu vrátit
        operace se semaforem
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item atomičnost přes množinu semaforů zajistí, že nedojde k deadlocku
v následující situaci: dva procesy $A$ a $B$ budou používat dva semafory k
řízení přístupu (zamykání) ke dvěma systémovým zdrojům. Proces $A$ je bude
zamykat v pořadí $(0, 1)$ a proces $B$ v pořadí $(1, 0)$. Ve chvíli,
kdy proces $A$ zamkne semafor $0$ a $B$ zamkne $1$, dojde k
deadlocku, protože ani jeden proces nemůže pokračovat (potřeboval by
zamknout druhý semafor). Při použití atomické operace zamčení obou
semaforů najednou bude úspěšný vždy právě jeden proces, který získá
oba semafory, druhý bude čekat.
\item \texttt{SEM\_UNDO} zajistí, že při ukončení procesu dojde k odemčení
semaforů (po\-u\-ži\-tých jako zámky), které tento proces měl zamčené.
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{ftok}{ftok}

\begin{slide}
\sltitle{Vytváření prostředků IPC}
\begin{itemize}
\item jeden proces prostředek vytvoří, ostatní se k němu připojí. 
\item po skončení používání je třeba prostředek IPC zrušit. 
\item funkce \texttt{semget()}, \texttt{shmget()} a
\texttt{msgget()} mají jako první parametr klíč identifikující
prostředek IPC. Skupina procesů, která chce komunikovat, se musí
domluvit na společném klíči. Různé skupiny komunikujících procesů by
měly mít různé klíče. 
\end{itemize}
\texttt{key\_t \funnm{ftok}(const char *\emph{path}, int \emph{id});}
\begin{itemize}
\item vrátí klíč odvozený ze zadaného jména souboru \texttt{path} a
čísla \texttt{id}. Pro stejné \texttt{id} a libovolnou cestu
odkazující na stejný soubor vrátí stejný klíč. Pro různá \texttt{id}
nebo různé soubory na stejném svazku vrátí různé klíče. 
\end{itemize}
\end{slide}

\label{FTOK} poznámky k \texttt{ftok()}:
\begin{itemize}
\item z \texttt{id} se použije jen nejnižších 8 bitů.
\item není specifikováno, zda bude stejný klíč vrácen i po smazání a
znovuvytvoření souboru. Většinou ne, protože v klíči se často odráží číslo
indexového uzlu.
\item různé klíče pro různé soubory nejsou vždy zaručené. Např. na Linuxu se
klíč získá kombinací 16 bitů čísla i-uzlu, 8 bitů \texttt{id} a 8 bitů
vedlejšího čísla zařízení. Stejný klíč pro různé soubory je vrácen, pokud se
čísla i-uzlů shodují na spodních 16 bitech.
\item pokud tedy nepříbuzné procesy chtějí používat stejný semafor, \emsl{musí
být jmého souboru pro klíč domluveno předem.}
\item \label{SEM_FIXED_RACE_C} příklad na semafory (je to pomocí semaforů
,,opravená'' verze dřívejšího pří\-kla\-du \example{race/race.c} ze strany
\pageref{RACE_C}): \example{race/sem-fixed-race.c}.
\end{itemize}

%%%%%

\pdfbookmark[1]{shm\_open, sem\_open, mq\_open}{posixipc}

\begin{slide}
\sltitle{Další prostředky IPC}
\begin{itemize}
\item POSIX a SUSv3 definují ještě další prostředky komunikace mezi procesy: 
    \begin{itemize}
    \item \emsl{signály} \dots{} pro uživatelské účely lze využít signály
    \texttt{SIGUSR1} a \texttt{SIGUSR2}
    \item \emsl{POSIXová sdíl{}ená paměť} přístupná pomocí \texttt{shm\_open()}
    a \texttt{mmap()}
    \item \emsl{POSIXové semafory} \dots{} \texttt{sem\_open()},
    \texttt{sem\_post()}, \texttt{sem\_wait()}, \dots
    \item \emsl{POSIXové fronty zpráv} \dots{} \texttt{mq\_open()},
    \texttt{mq\_send()}, \texttt{mq\_receive()}, \dots{} 
    \end{itemize}
\item Z BSD pochází \emsl{sokety (sockets)} umožňující komunikaci v~doménách
\texttt{AF\_UNIX} (komunikace v rámci jednoho počítače) a \texttt{AF\_INET}
(komunikace na jednom počítači nebo po síti).
\end{itemize}
\end{slide}

\begin{itemize}
\item POSIXové IPC používá pro pojmenování jednotlivých IPC objektů
řetězce místo numerických identifikátorů, proto do značné míry
odpadají problémy s identifikací známé ze System V IPC (kde se řeší
např. funkcí \texttt{ftok()}).
\item POSIXová rozhraní zde uvedená jsou součástí rozšíření 1003.1b (aka
POSIX.4), viz strana \pageref{POSIX4}.
\item sokety se z BSD rozšířily i do ostatních UNIXových systémů a
dostaly se i do normy SUSv2.
\item existují další API specifické pro konkrétní systém, např. Solaris doors.
\end{itemize}

\label{SYNCHRONIZATIONEND}

\endinput
